Es wurden zwei Konzepte für unterschiedliche Nutzergruppen entwickelt: Ein geführter Messablauf für unerfahrene Bediener (Abschnitt \ref{guided-measurement}) und eine optimierte Oberfläche für erfahrene Bediener, die schnell messen wollen (Abschnitt \ref{optimized-ui}).\\
Die Evaluierung findet primär intern statt. Der aktuelle Stand wurde in Besprechungen mit den am Projekt beteiligten holometric- und Zeiss-Mitarbeitern vorgestellt sowie mit Messtechnikern der holometric als informeller Walkthrough erprobt und das Feedback gesammelt. Die Messtechniker wurden dafür gewählt, da sie mit Kunden arbeiten und dadurch die Anforderungen und Arbeitsweisen speziell im Werkstattumfeld kennen und damit einem Kunden am nächsten kommen. Eine ausführlichere und formellere Evaluierung wird intern nach der Komplettierung des Bedienkonzeptes durchgeführt, mehr dazu in Kapitel \ref{evaluation}. Mit dem finalen Prototypen ist eine Evaluation mit ausgewählten Kunden geplant. Dies wird nicht in dieser Arbeit behandelt, sondern in einer nachfolgenden: \cite{BscManu}.

\section{Anforderungen}
\label{requierments}
Die Software richtet sich an Mitarbeiter der Produktion, die auch messen. Sie werden als \gls{werker} bezeichnet und haben oft viel Erfahrung im Bereich der Produktion und im Lesen von technischen Zeichnungen, sind aber nicht in der Messtechnik qualifiziert. Sie haben im besten Fall eine Schulung besucht, häufig wurden sie nur kurz in die Bedienung der Software und Messmaschine eingewiesen.\\
Die Software soll einfache Messungen mit zumeist wenigen Merkmalen unterstützen, vor allem sollen Handmessmittel wie Messschieber überflüssig gemacht werden. Diese sind durch ihre mangelnde Genauigkeit gegenüber den Messmaschinen klar im Nachteil. Durch eine interne Analyse wurde festgestellt, dass sich die Anzahl der Merkmal im Bereich von ca. 15 - 50 bewegt, nur sehr wenige Messpläne enthalten mehrere Hundert Merkmale.\\
Als Messmaschine ist der Typ DuraMax \cite{CZImtDuramaxSite} das Referenzgerät.

\section{Kernpunkte beider Konzepte}
Beide Konzepte werden mit dem Fokus auf \glspl{tablet} entwickelt. Durch die begrenzte physikalische Größe des Gerätes und die relativ kleine Referenzauflösung wird eine durchdachte Anordnung der Bedienelemente benötigt. Microsoft hat für \glspl{tablet} mit Windows 8 als Mindestanforderungen eine Größe von 12 Zoll in der Diagonalen sowie eine Mindestauflösung von 1366 mal 768 Pixel festgelegt \cite[S. 83]{MSWin8SysReq}.\\ 
Die benötigten und immer sichtbare Elemente sind folgende:
\\[0,4cm]
% das ganze soll in einem Stück bleiben
\begin{minipage}{\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Navigation durch die Phasen der Messung
		\item Prüfplan mit zu messenden Merkmalen und zusätzlichen Elementen wie Ausrichtungen
		\item 3D-Ansicht des Werkstücks
	\end{itemize}
\end{minipage}
\\[0,4cm]
Die Anordnung basiert auf der Annahme, dass der \gls{tablet} quer rechts und links des Displays gehalten wird (Landscape). Eine Platzierung der Bedienelemente am linken und rechten Rand ist hier von Vorteil, da mit den Armen kein Teil des Displays verdeckt wird und sie schnell erreichbar sind. Reine Anzeigen werden in der Mitte platziert, dominant ist an dieser Stelle die 3D-Ansicht, welche aber nicht das bedeutendste Element des Bildschirms ist. Diese Position übernimmt der Prüfplan. Die 3D-Ansicht dient zur Visualisierung und als Hilfe für den \gls{werker}.\\
Weitere Optionen, wie das Hinzufügen weiterer Merkmale, erscheinen als Dialog erst wenn der Benutzer es wünscht. Die negativen Effekte erscheinender Dialoge sollen dadurch gemindert werden, dass die Dialoge immer an der selben Stelle mit selber Größe erscheinen. Eine teilweise Überdeckung der 3D-Ansicht wird in kauf genommen, da die Aufmerksamkeit des Anwenders bei der Eingabe nicht auf dieser liegt und die Überdeckung nur temporär ist.\\
Die Anordnung der Bedienelemente geht von einem Benutzer aus, der mit der linken Hand den \gls{tablet} hält und die rechte für Eingaben nutzt. Eine Spiegelung der Bedienelemente an der Vertikalen ist möglich, eine andere Anordnung ist nicht vorgesehen.\\
Da zu Beginn der Arbeit die Mindestanforderungen für Windows 8 \glspl{tablet} noch nicht feststanden, wurden die einfachen Prototypen mit einer Basisauflösung von 1280 auf 800 Pixel entwickelt.

%Chronologie 
%GM-IT1 GM-IT2 GM-IT3 GM-IT4 GM-IT5 GM-IT6 OO-IT1 OO-IT2 OO-IT3 GM-IT7 GM-IT8 GM-IT9 GM-IT10 (OO-IT4)
